% @Source SC

\subsection*{Situation}

Sur une plage de Malibu, la maître nageur Mitch Bukanouille utilise une corde de $123$ mètres
de longueur, deux piquets plantés au bord de l'eau et deux bouées (placées en mer)
pour délimiter une zone de baignade de forme rectangulaire.
\medskip

Il se demande où placer les bouées pour que la zone de baignade ait la plus grande aire possible.\\

\subsection*{Appropriation}
\begin{enumerate}
  \item Faire un schéma de la situation.\\
        \textit{On fait l'hypothèse que la frontière entre l'eau et le sable est rectiligne.
          La corde est placée en mer et pas sur la plage.}
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}
            \draw[rounded corners] (0,0) rectangle (15,8);
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
  \item \begin{enumerate}
          \item Entre quelles valeurs possibles peut évoluer la distance entre les deux piquets~? \pointilles
          \item Entre quelles valeurs possibles peut évoluer la distance entre le bord de l'eau et une bouée~?\pointilles
          
          \pointilles
        \end{enumerate}
  \item On teste quelque valeurs~:
        \begin{enumerate}
          \item Si la distance entre les deux piquets vaut $50\,\text{m}$, que vaut l'aire~? 
          
          Aire pour $50\,\text{m}$~: \pointilles
          \item Même question avec $100\,\text{m}$. 
          
          Aire pour $100\,\text{m}$~: \pointilles
          \item Même question avec une valeur de votre choix. 
          
          Aire pour $\pointilles[2cm]\,\text{m}$~: \pointilles
        \end{enumerate}
        \newpage
        \subsection*{Résolution}
        On rappelle qu'on cherche à avoir une zone de baignade d'aire maximale.
  \item \begin{enumerate}
          \item Compléter le tableau suivant avec des valeurs de votre choix.

                \begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[l,4]*{14}{X[c,1]}},
                  hlines,vlines,stretch=1.5,
                  column{1}={font=\scriptsize}}
                  Distance entre les deux piquets (en \textit{m}) &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & \\
                  Aire de la zone de baignade (en $m^2$)          &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  & \\
                \end{tblr}
                \bigskip
                
          \item Peut-on répondre à la question~? \pointilles
        \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item Positionner les données dans le graphique suivant~:
                \begin{center}

                  \begin{tikzpicture}[scale=1]
                    \draw[thin,gray] (0,0) grid[step=1mm] (14,9);
                    % \draw[gray] (0,0) grid[step=5mm] (14,9);
                    \draw[thick] (0,0) grid (14,9);
                    \draw[ultra thick,-latex'] (0,1) -- (14,1);
                    \draw[ultra thick,-latex'] (1,0) -- (1,9);
                  \end{tikzpicture}
                \end{center}
          \item Quel(s) type(s) d'indications donne(nt) ce graphique~? \pointilles

                \pointilles
          \item Peut-on répondre à la question~? \pointilles
        \end{enumerate}

  \item Si la distance entre les deux piquets vaut $\ell$,
        \begin{enumerate}
          \item que vaut la distance $d$ entre le bord de l'eau et une bouée~? $d=$\pointilles
          \item que vaut l'aire de baignade~? $\mathcal{A}=$\pointilles
        \end{enumerate}
  \item Proposer une stratégie pour trouver une réponse au problème d'optimisation de la zone de baignade.

        \pointilles

        \pointilles

        \pointilles

        \pointilles

        \pointilles

\end{enumerate}

\newpage\

% \nomprenom\ 

% \vspace{2cm}

\section{Modélisation}\label{sec:model}
Dans cette partie, on utilise Geogebra pour modéliser le problème d'optimisation de l'aire de baignade.
% \paragraph{Outils} Vous aurez besoin des outils suivants~:

% \begin{center}
% \tabulinesep=1.5mm
% \begin{tabu}to0.95\linewidth{|>{\sffamily}X[lm,4]|X[cm,1]|>{\sffamily}X[lm,4]|X[cm,1]|}
% \hline
% Point & \includegraphics[width=25pt]{ggb_point.png}
% & Droite perpendiculaire & \includegraphics[width=25pt]{ggb_droite_perpendiculaire.png}\\
% \hline
% Curseur & \includegraphics[width=25pt]{ggb_curseur.png}
% & Cercle (centre-rayon) & \includegraphics[width=25pt]{ggb_cercle_centre-rayon.png}\\
% \hline
% Polygone & \includegraphics[width=25pt]{ggb_polygone.png}
% & Intersection & \includegraphics[width=25pt]{ggb_intersection.png}\\
% \hline
% \end{tabu}
% \end{center}\bigskip

\paragraph{Changer de nom} Par ailleurs, lorsqu'il est demandé de \textbf{renommer un objet}, cliquer-droit sur cet objet
et choisir \texttt{Renommer} dans le menu contextuel qui apparait.
Pour nommer une droite $(d_1)$, écrire \texttt{d\_1} pour le nom.
\paragraph{Saisir une expression} Il suffit de taper l'expression dans le champ \texttt{Saisie} tout en bas de la fenêtre de travail.

\subsection{Construction}\label{subsec:construction}
\begin{enumerate}
  \item Créer un curseur nommé \texttt{L} variant entre $0$ et $123$. Il représente la longueur entre les deux piquets.
  \item Dans le champ \textsf{Saisie}, taper \texttt{A=(0,0)} puis \texttt{B=(L,0)}.\label{q:coord}
  \item Construire deux droite $(d)$ et $(e)$ perpendiculaires à l'axe des abscisses (appelé \texttt{axeX}) passant par $A$ et $B$ respectivement.
  \item Construire un cercle de centre $B$ , de rayon $L$.

        Trouver les intersections avec
        la droite $(e)$ et nommer $C$ le point d'ordonnée positive.
  \item Construire la droite $(f)$ perpendiculaire à $(e)$ passant par $C$.
        Nommer $D$ le point d'intersection de $(f)$ et $(d)$.
  \item Construire le polygone $ABCD$.
\end{enumerate}
\subsection{Réponse}\label{subsec:reponse}
\begin{enumerate}
  \item En faisant varier \texttt{L}, déterminer la distance entre les deux piquets qui semble répondre au problème posé.

        \textit{L'aire de $ABCD$ est donnée dans la partie \textsf{Algèbre} sur la gauche (sans doute nommée $q_1$)}.

        \texttt{L = }\pointilles[3cm] \label{q:reponse}

  \item Placer le point $M$ de coordonnées $(L\;;\;q_1/50)$ où $q_1$ désigne l'aire de $ABCD$ calculée par \textsf{Geogebra}
        (voir question \ref{subsec:construction}.\ref{q:coord}).
  \item Activer la trace du point $M$ (clic-droit sur le point $M$ et choisir l'option
        \textsf{Afficher la trace}) puis faire bouger le curseur \texttt{L}.

        À l'aide de la courbe, contrôler la réponse de la question \ref{subsec:reponse}.\ref{q:reponse}.
\end{enumerate}